\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Topik Yang Sama}

\subsection{\textit{(Cryptography)}}
Kriptografi dapat didefinisikan sebagai ilmu yang mempelajari teknik matematika yang berhubungan dengan aspek-aspek pada keamanan informasi misalnya kerahasiaan, integritas data, otentikasi pengirim/penerimadata, dan otentikasi data. \textit{Cryptanalysis} adalah studi tentang bagaimana mengalahkan (memecahkan) mekanisme kriptografi, dan \textit{cryptology} yang berasald ari kata \textit{kryptos} dan logos (bahasa Yunani) yang artinya kata tersembunyi,adalah penggabungan disiplin \textit{cryptography dancryptanalysis} \cite{R1}\cite{R2}.

Berdasarkan jumlah kunci yang digunakan, ada dua jenis sistem kriptografi yaitu sistem kriptografi \textbf{simetris} dan sistem kriptografi \textbf{asimetri} \cite{R3}.

\subsubsection{Sistem \textit{Cryptography} Simetris}
Enkripsi simetris sering juga disebut sebagai enkripsi konvensional atau enkripsi kunci tunggal \textit{(single key)}. Pada model enkripsi simetris ini digunakan algoritma yang sama untuk proses enkripsi/dekripsi dengan memakai satu kunci yang sama \cite{R4}. Proses skema \textit{cryptography} simetris dapat diligat pada gambar dibawah ini \cite{R5}:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/CaptureSimetris.png}
\caption{\textit{Skema Cryptograpy Simetris}}
\end{figure}

Keamanan dari enkripsi simetris bergantung pada beberapa faktor, yaitu:
\begin{enumerate}
 \item Algoritma enkripsi harus cukup kuat sehingga tidaklah praktis untuk mendekripsi suatu pesan hanya dengan memiliki \textit{cyphertext}.
 \item Kamanan dari enkripsi simetris adalah bergantung pada kerahasiaan kunci,bukan kerahasiaan dari algoritma enkripsi itu sendiri. Semakin panjang kunci yang dipakai maka semakin sulit untuk menebak kunci dengan menggunakan metode \textit{brute force attacks} (mencoba semua kemungkinan kunci) \cite{R6}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Sistem \textit{Cryptography} Asimetris}

Sistem kriptografi asimetris biasanya lebih dikenal dengan kriptografi kunci-publik \textit{(public key cryptography)} \cite{R7}. Ide kriptografi asimetris ini pertama kali dimunculkan oleh \textit{Whitfield Diffie} dan \textit{Martin Hellman} pada tahun 1976. \textit{Diffiedan Hellman} mempostulatkan sistem ini tanpa menunjukkan algoritmanya walaupun demikian mereka menjabarkan syarat-syarat yang harus dipenuhi oleh suatu algoritma \textit{public-key} yaitu \cite{R8}\cite{R9}:

\begin{enumerate}
 \item Mudah secara komputasi bagi suatu pihak B untuk mengkonstruksi sepasang kunci asimetris (kunci public-KU, kunci pribadi KR).
 \item Mudah secara komputasi bagi pengirim A, dengan memiliki kunci public B dan pesan yang ingin dienkripsi, M, untuk menghasilkanciphertext (C):
 
 C = EKUb(M)
 
 \item Mudah secara komputasi bagi penerima B untuk mendekripsi \textit{ciphertext} yang dihasilkan dengan menggunakan kunci pribadinya untuk mengembalikan pesan aslinya.
 
 M = DKRb (C) = DKRb[EKUb(M)]
 
 \item Tidak bisa secara komputasi bagi pihak ketiga untuk memperoleh kunci pribadi KRb hanya dengan mengetahui kunci public KUb.
 \item idak bisa secara komputasi bagi pihak ketiga untuk mengembalikan data asli M hanya dengan mengetahui kunci public KUb dan \textit{ciphertext} C.
 
 Walaupun bukanlah suatu keharusan bagi semua aplikasi \textit{public-key},namun persyaratan keenam bisa ditambahkan.
 
 \item Fungsi enkripsi dan dekripsi bisa diterapkan dengan urutan yang dibalik:
 
 M = EKUb[DKRb(M)]
\end{enumerate}

Kegunaan dari persyaratan keenam adalah untuk penerapan tanda tangan digital \textit{(digital signature)} yang digunakan memecahkan isu otentikasi \textit{(authentication)} dalam masalah keamanan data. 

Menurut \textit{Stalling}, proses enkripsi \textit{public-key} sederhana melibatkan empat tahap berikut:

\begin{enumerate}
  \item Setiap \textit{user} didalam jaringan membuat sepasang kunci untuk digunakan sebagai kunci enkripsi dan dekripsi dari pesan yang akan diterima.
  \item \textit{user} mempublikasikan kunci enkripsinya dengan menempatkan kunci publiknya ke tempat  umum. Pasangan kunci yang lain tetap dijaga kerahasiaannya.
  \item Jika \textit{user} A ingin mengirimkan sebuah pesan ke \textit{user} B, ia akan mengenkripsipesan tersebut dengan menggunakan kunci publik \textit{user} B.
  \item Pada saat \textit{user} B ingin mengirimkan sebuah pesan ke \textit{user} B, ia akan menggunakan kunci pribadinya sendiri. Tidak ada pihak lain yang bisamendekripsi pesan itu karena hanya B sendiri yang mengetahui kunci pribadi B.
\end{enumerate}

\newpage
Proses skema \textit{cryptography} simetris dapat diligat pada gambar dibawah ini \cite{R8}:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/CaptureAsimetris.png}
\caption{\textit{Skema Cryptograpy Asimetris}}
\end{figure}

Sampai saat ini hanya ada beberapa sistem \textit{cryptography} asimetris yang dipublikasikan. Yang paling berhasil sejauh ini adalah algoritma RSA yang memenuhi keenam persyaratan \textit{public-key} di atas. Di samping itu, algoritma enkripsi \textit{public-key} yang lain adalah \textit{LUC, DSS, Diffie-Hellman} dan lain-lain \cite{R10}.

Untuk \textit{plaintext} yang panjangnya lebih besar dari \textit{n-bit} perlu dipilih mode operasi untuk menentukan cara enkripsi/dekripsi \textit{plaintext} tersebut. Ada beberapa pilihan mode operasi yang bisa diterapkan antara lain \textit{Electronic} \textit{CodeBook}(ECB), \textit{Cipher Block Chaining}(CBC), \textit{Cipher FeedBack}(CFB), \textit{Output Feed Back} (OFB). Keempat mode operasi ini memiliki kelebihan dan kekuranga nmasing-masing. Untuk penelitian ini mode operasi yang digunakanhanya RSA dan AES \cite{R11}.

\subsection{File Dokumen}
File dokumen merupakan sekumpulan informasi berupa huruf, angka, maupun karakter khusus dan ditandai dengan nama \textit{file}. Seluruh data maupun informasi yang ada dalam sebuah komputer tersimpan dalam bentuk \textit{file}. \textit{File} dokumen dapat dibagi berdasarkan isi informasi yang disimpan, yakni: \textit{text file, image file,} dan program \textit{file}. \textit{Text file} merupakan \textit{file} yang menyimpan informasi berupa \textit{text} (tulisan), \textit{image file} merupakan \textit{file} yang menyimpan informasi berupa \textit{image} (gambar), sedangkan program \textit{file} merupakan \textit{file} yang menyimpan program. Isi dari \textit{file} juga dapat menentukan format \textit{file} tersebut, karena \textit{file} merupakan tempat disimpannya data \cite{R12}. 

Sistem operasi maupun perangkat lunak lainnya akan membaca informasi yang terdapat pada \textit{header} tersebut, dan mengetahui jenis \textit{file} dari sebuah \textit{file} tersebut \cite{R13}. Pada proses investigasi oleh pihak forensik komputer, \textit{file header} sangat penting karena \textit{file header} tersebut dapat membantu melacak konten dari \textit{file} yang terhapus, laporan aktivitas pengguna, dan hal-hal yang bersangkutan lainnya. Sebagai contoh, bila pihak forensik hendak mengembalikan rekaman \textit{file activity} yang terhapus dari suatu perusahaan, dengan melacak signature dari pada \textit{hard drive} yang berkaitan dengan rekaman \textit{file activity}, maka sering kali proses \textit{recovery} dapat berhasil dilakukan\cite{R14}.

\newpage
\subsection{Algoritma RSA \textit{(Riverst Shamir Adleman)}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/RSA.png}
\caption{\textit{Algoritma RSA}}
\end{figure}

Dari sekian banyak algoritma kriptografi kunci-publik yang pernah dibuat, algoritma yang paling populer adalah algoritma RSA. Algoritma RSA dibuat oleh 3 orang peneliti dari MIT \textit{(Massachussets Institute of Technology)} pada tahun 1976, yaitu: \textit{Ron (R)ivest, Adi (S)hamir, dan Leonard (A)dleman}\cite{R15}\cite{R16}.

RSA adalah algoritma kriptografi asimetris. diperkenalkan pada tahun 1977 oleh Ron Rivest, Adi Shamir, dan Leonard Adleman. penamaan RSA merupakan inisial nama depan ketiga penemunya\cite{R17}. Sebagai algoritma kunci publik, RSA mempunyai dua kunci, yaitu kunci publik dan kunci pribadi. Kunci publik boleh diketahui oleh siapapun, dan digunakan untuk proses enkripsi. Sedangkan kunci pribadi hanya pihak-pihak tertentu yang boleh mengetahuinya, dan digunakan untuk proses dekripsi\cite{R18}. Tetapi agar lebih terjaga keamanannya kriptografi ini dikombinasikan dengan \textit{playfair cheper} yaitu menggunakan tabel 5x5. “Semua alfabet kecuali J diletakkan ke dalam tabel. Huruf J dianggap sama dengan huruf I, sebab huruf J mempunyai frekuensi kemunculan yang paling kecil\cite{R19}. Kunci yang digunakan berupa kata dan tidak ada huruf sama yang berulang” \cite{R20}. Maka dengan dua algoritma yang ada diharapkan dapat lebih menjaga kemaanan pesan yang dikirim maupun diterima dengan mengubah terlebih dahulu kunci publik aslinya menggunakan playfair\textit{playfair cheper} setelah itu dipecahkan kembali menggunakan algoritma \textit{Rivest Shamir Adleman} (RSA) sehingga menjadi pesan asli\cite{R21}. 

Keamanan algoritma RSA terletak pada sulitnya memfaktorkan bilangan yang besar menjadi faktor-faktor prima. Pemfaktoran dilakukan untuk memperoleh kunci \textit{privat}\cite{R22}. Selama pemfaktoran bilangan besar menjadi faktor-faktor prima belum ditemukan algoritma yang mangkus, maka selama itu pula keamanan algoritma RSA tetap terjamin\cite{R23}.

Algoritma RSA menggunakan dua angka (\textit{e} dan \textit{d}) sebagai kunci publik dan kunci privat. Pada algoritma RSA \textit{e} dan \textit{d} diumumkan untuk umum sedangkan dirahasiakan\cite{R24}\cite{R25}. Meskipun RSA dapat digunakan untuk mengenkripsi dan mendekripsi pesan, sangat lambat jika pesan tersebut panjang. Oleh karena itu, algoritma RSA berguna untuk pesan singkat\cite{R26}. Sejak algoritma menggunakan 2 kunci untuk enkripsi dan dekripsi, algoritma RSA dianggap sebagai contoh kunci asimetrik kriptografi . Desain konseptual dari algoritma RSA dapat lihat pada Gambar II.4\cite{R27}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/konseptualRSA.png}
\caption{\textit{Konseptual algoritma RSA}}
\end{figure}

\newpage
Dari gambar diatas merupakan tahap dan konsep yang dimiliki oleh algoritma RSA \textit{(Riverst Shamir Adleman)} dengan mengirim key dari \textit{Plain Text} kemudian di Enkripsion dan Deskripsion \textit{Plain Text}.

Algoritma RSA dibagi menjadi 3 langkah \cite{R27}: 
\begin{enumerate}
 \item Pembangkit Kunci 
 \subitem Pilih 2 bilangan prima besar untuk nilai \textit{p} dan \textit{q}
 \subitem Hitung nilai \textit{modulus n = p x q} (1)
 \subitem Hitung menggunakan fungsi \textit{Euler (n) = (p-1) x (q-1)} (2)
 \subitem Pilih nilai \textit{integer e} acak sebagai kunci publik, dengan syarat memenuhi \textit{Greater Common Divisor (GCD) (e, (n)) = 1, 1 < e < (n)} (3)
 \subitem Hitung kunci privat \textit{d} sehingga \textit{d} x \textit{e} = 1 \textit{(mod (n))} (4)
 \item Enkripsi \textit{ C = Me mod n} (5)
 \item Dekripsi \textit{ M = Cd mod n} (6)	
\end{enumerate}
Algoritma RSA memiliki besaran-besaran sebagai berikut:
\begin{enumerate}
 \item \textit{p} dan \textit{q} bilangan prima (rahasia) 
 \item \textit{n} = \textit{p.q} (tidak rahasia) 
 \item \textit{Φ (n)} = \textit{(p – 1)(q – 1)]} (rahasia) 
 \item \textit{e} (kunci enkripsi) (tidak rahasia) 
 \item \textit{d} (kunci dekripsi) (rahasia)
 \item \textit{m} (plainteks) (rahasia) 
 \item \textit{c} (cipherteks) (tidak rahasia) 
\end{enumerate}
Dalam algoritma RSA enkripsi dan dekripsi dirumuskan sebagai berikut: 

\textit{Ee(m) = c ≡ me mod n Dd(c) = m ≡ cd mod n}

\newpage
\subsection{Algoritma AES\textit{ (Advanced Encryption Standard)}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/AESCP.png}
\caption{\textit{Algoritma AES}}
\end{figure}

AES merupakan sistem penyandian blok yang bersifat \textit{non-Feistel} karena AES menggunakan komponen yang selalu memiliki \textit{invers} dengan panjang blok128 bit\cite{R25}. Kunci AES menggunakan proses yang berulang yang disebut dengan ronde. Proses di dalam AES merupakan transformasi terhadap \textit{state}\cite{R24}. Sebuah teks asli dalam blok (128 bit) terlebih dahulu diorganisir sebagai \textit{state}\cite{R22}. Enkripsi AES adalah transformasi terhadap \textit{state} secara berulang dalam beberapa ronde. \textit{State} yang menjadi keluara ronde k menjadi masukan untuk ronde ke-k +1\cite{R21}. Dibawah ini adalah konseptual algoritma AES\cite{R26}:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/KonsepSimetris.jpg}
\caption{\textit{Konseptual algoritma AES}}
\end{figure}

Pada proses enkripsi awalnya teks asli dibentuk sebagai sebuah \textit{state}\cite{R3}. Kemudian sebelum ronde 1 dimulai blok teks asli dicampur dengan kunci ronde ke-0 (transformasi ini disebut \textit{AddRoundKey})\cite{R21}. Setelah itu, ronde ke-1 sampai dengan ronde ke-\textit{(Nr-1)} dengan Nr adalah jumlah ronde\cite{R20}. AES menggunakan 4 jenis transformasi yaitu\cite{R22}:

\begin{enumerate}
 \item \textit{SubBytes}, sebagai transformasi subtutusi.
 \item \textit{ShiftRows}, sebagai transformasi permutasi.
 \item \textit{MixColumns}, sebagai transformasi pengacakan.
 \item \textit{AddRoundKey},sebagai transformasi penambahan kunci.
\end{enumerate}

Pada ronde terakhir, yaitu ronde ke-\textit{Nr} dilakukan transformsi serupa dengan ronde lain namun tanpa transfomasi serupa dengan ronde lain namun tanpa transformasi \textit{MixColumns}\cite{R23}. Algoritma dekripsi AES menggunakan Tansformasi \textit{invers} semua transformasi dasar yang digunakan pada algoritma enkripsi AES\cite{R15}. Setiap tranformasi dasar dari algoritma kriptografi AES memiliki transformasi invers, yaitu: \textit{InvSubBytes, InvShiftRows} dan \textit{InvMixColumns\cite{R16}. AddroundKey} merupakan transformasi yang bersifat \textit{self-invers} dengan syarat mengunakan kunci yang sama\cite{R18}.

Penyandian AES membutuhkan kunci ronde untuk setiap ronde transformasi kunci ronde ini dibangkitkan (di ekspansi) dari kunci AES\cite{R17}. Pada bagian ini di bahas bagaimana kunci ronde dibangkitkan oleh kunci AES. Kunci AES 128 bit atau 4 word menghasilkan sebuah larik sebanyak 44 \textit{word} yang menjadi kunci\cite{R4}. Berikut adalah langkah langkah mengekspansi kunci\cite{R6}:

\begin{enumerate}
 \item Salin W \textit{[i-1]} pada word t.
 \item Jika i mod 4 = 0 ( I habis dibagi 4 ) maka lakukan W[i]= f (t,i) ⊕ W [i-4], dengan fungsi f(t,i) adalah sebagai berikut:
 \subitem f(t,i) = Subword (rotword(t)) ⊕ RC[i/4]
 \item Jika I mod 4 tidak sama dengan 0, lakukan W[i]= t⊕W[i-4].
\end{enumerate}

\subsection{Penggunaan Bahasa Pemograman \textit{Python}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/pylogo.png}
\caption{\textit{Python}}
\end{figure}

Bahasa pemrograman \textit{Python} diguanakan dalam penelitian ini karena bahasa pemograman \textit{Python} yang bersifat \textit{open source}\cite{8468789bab2_1} \cite{8468739bab2_2} \cite{8468832bab2_3}. Bahasa pemrograman ini dioptimalisasikan untuk \textit{software quality, developer roductivity, program portability,} dan \textit{component integration} \cite{8468789bab2_4} \cite{8433446bab2_5}. \textit{Python} telah digunakan untuk mengembangkan berbagai macam perangkat lunak, seperti internet \textit{scripting, systems programming, \textit{user} interfaces, product customization, numberic programming} dan lain sebagainya. \textit{Python} saat ini telah menduduki posisi 4 atau 5 bahasa pemrograman paling sering digunakan di seluruh dunia \cite{8433447bab2_6} \cite{8433448bab2_7} \cite{8433451bab2_8}. 

Bahasa pemrograman \textit{Python} memiliki beberapa fitur yang dapat digunakan oleh pengembang perangkat lunak. Berikut adalah beberapa fitur yang ada pada bahasa pemrograman \textit{Python} \cite{8433452bab2_9} \cite{8433453bab2_10}:
\begin{enumerate}
 \item \textit{Multi Paradigm Design}
 \item \textit{Open Source}
 \item \textit{Simplicity}
 \item \textit{Library Support}
 \item \textit{Portability}
 \item \textit{Extendable}
 \item \textit{Scalability}
\end{enumerate}

\subsubsection{Kelebihan dan Kekurangan Pemograman \textit{Python}}
Kelebihan \cite{8433455bab2_11}:
\begin{enumerate}
 \item Tidak ada tahapan kompilasi dan penyambungan \textit{(link)} sehingga kecepatan perubahan pada masa pembuatan system aplikasi meningkat. 
 \item Tidak ada deklarasi tipe sehingga program menjadi lebih sederhana, singkat, dan fleksible. 
 \item Manajemen memori otomatis yaitu kumpulan sampah memori sehingga dapat menghindari pencatatan kode.
 \item Tipe data dan operasi tingkat tinggi yaitu kecepatan pembuatan system aplikasi menggunakan tipe objek yang telah ada. 
\end{enumerate}
Kekurangan \cite{8433457bab2_12}:
\begin{enumerate}
 \item Beberapa penugasan terdapat diluar dari jangkauan \textit{Python}, seperti bahasa pemrograman dinamis lainnya, \textit{Python} tidak secepat atau efisien sebagai statis, tidak seperti bahasa pemrograman kompilasi seperti bahasa C. 
 \item Disebabkan \textit{Python} merupakan \textit{interpreter}, \textit{Python} bukan merupakan perangkat bantu terbaik untuk pengantar komponen performa kritis. 
 \item \textit{Python} tidak dapat digunakan sebagai dasar bahasa pemrograman implementasi untuk beberapa komponen, tetapi dapat bekerja dengan baik sebagai bagian depan skrip antarmuka untuk mereka.
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
Perbandingan Penelitian Terdahulu :
\begin{enumerate}
 \item Eman Salim Ibrahim Harba (2017) \textbf{\textit{Secure Data Encryption Through a Combination of AES, RSA and HMAC}} \textit{"Secure file transfer based upon well-designed file encryption and authorization systems expend considerable effort to protect passwords and other credentials from being stolen. Transferring and storing passwords in plaintext form leaves them at risk of exposure to attackers, eavesdroppers and spyware. In order to avoid such exposure, powerful encryption/authentication systems use various mechanisms to minimize the possibility that unencrypted credentials will be exposed, as well as be sure that any authentication data that does get transmitted and stored will be of minimal use to an attacker. In this paper we proposed a method to protect data transferring by three hybrid encryption techniques: symmetric AES algorithm used to encrypt files, asymmetric RSA used to encrypt AES password and HMAC to encrypt symmetric password and/or data to ensure a secure transmitting between server-client or client-client from verifying in-between client and server and make it hard to attack by common attacked methods."} \cite{TP1}.
 
 \item Ako Muhamad Abdullah (2017) \textbf{\textit{Advanced Encryption Standard (AES) Algorithm to Encrypt and Decrypt Data}} \textit{"Advanced Encryption Standard (AES) algorithm is one on the most common and widely symmetric block cipher algorithm used in worldwide. This algorithm has an own particular structure to encrypt and decrypt sensitive data and is applied in hardware and software all over the world. It is extremely difficult to hackers to get the real data when encrypting by AES algorithm. Till date is not any evidence to crake this algorithm. AES has the ability to deal with three different key sizes such as AES 128, 192 and 256 bit and each of this ciphers has 128 bit block size. This paper will provide an overview of AES algorithm and explain several crucial features of this algorithm in details and demonstration some previous researches that have done on it with comparing to other algorithms such as DES, 3DES, Blowfish etc."} \cite{TP2}.
 
 \item Ako Muhamad Abdullah (2018) \textbf{\textit{A Comparison of Cryptographic Algorithms: DES, 3DES, AES, RSA and Blowfish for Guessing Attacks Prevention}} \textit{"Advanced Encryption Standard (AES) algorithm is one on the most common and widely symmetric block cipher algorithm used in worldwide. This algorithm has an own particular structure to encrypt and decrypt sensitive data and is applied in hardware and software all over the world. It is extremely difficult to hackers to get the real data when encrypting by AES algorithm. Till date is not any evidence to crake this algorithm. AES has the ability to deal with three different key sizes such as AES 128, 192 and 256 bit and each of this ciphers has 128 bit block size. This paper will provide an overview of AES algorithm and explain several crucial features of this algorithm in details and demonstration some previous researches that have done on it with comparing to other algorithms such as DES, 3DES, Blowfish etc."} \cite{TP4}.
 
 \item Aji Purwinarko, Wahyu Hardyanto (2018) \textbf{\textit{A Hybrid Security Algorithm AES and Blowfish for Authentication in Mobile Applications}} \textit{"Advanced Encryption Standard (AES) algorithm is one on the most common and widely symmetric block cipher algorithm used in worldwide. This algorithm has an own particular structure to encrypt and decrypt sensitive data and is applied in hardware and software all over the world. It is extremely difficult to hackers to get the real data when encrypting by AES algorithm. Till date is not any evidence to crake this algorithm. AES has the ability to deal with three different key sizes such as AES 128, 192 and 256 bit and each of this ciphers has 128 bit block size. This paper will provide an overview of AES algorithm and explain several crucial features of this algorithm in details and demonstration some previous researches that have done on it with comparing to other algorithms such as DES, 3DES, Blowfish etc."} \cite{TP3}.
 
 \item Mohammed Nazeh, Abdul Wahid. Abdulrahman, Ali. Babak, Esparham. Mohamed, Marwan (2018) \textbf{\textit{A Comparison of Cryptographic Algorithms: DES, 3DES, AES, RSA and Blowfish for Guessing Attacks Prevention}} \textit{"Information that is stored in our computer or is transmitted via internet against attacks. There are different types of cryptographic methods that can be used. Basically, the selecting cryptographic method depends on the application demands such as the response time, bandwidth, confidentiality and integrity. However, each of cryptographic algorithms has its own weak and strong points. In this paper, we will present the result of the implementation and analysis that applied on several cryptographic algorithms such as DES, 3DES, AES, RSA and blowfish."} \cite{TP4}.
 
 \item Ritin Behl, Garima Sehgal, Mridula Kumar, Pushkar Gupta, Shubham Garg (2015) \textbf{\textit{Experimental comparison between Hybrid RSA-AES and RSA algorithms in IP security}} \textit{" This research paper aims in performing encryption on the IP addresses stored in the DNS in 2 parts. First using RSA Algorithm only then using a combination of RSA & AES algorithms. Now, a comparison is made between RSA & the combination of RSA – AES to study their complexities individually on the basis of a very basic parameter that is – TIME. More the amount taken to decrypt the encrypted data, more complex & hence, more secure will be the applied cryptography technique."} \cite{TP6}.
 
 \item Indra Gunawan (2018) \textbf{Kombinasi Algoritma \textit{Caesar Cipher} dan Algoritma RSA Untuk Pengamanan \textit{File} Dokumen dan Pesan Teks} "Pada saat sekarang ini, kemajuan teknologi dibidang ilmu komputer dan telekomunikasi sangatlah berkembang dan maju dengan pesat. Pengamanan data merupakan hal yang sangat penting untuk menjaga isi data yang penting dari pihak-pihak yang dapat merugikan dengan cara merusak data-data penting dari pemilik data. Dengan meningkatkan keamanan data menggunakan kombinasi algoritma, dapat menjaga keamanan data lebih terjamin dari serangan-serangan yang dapat membahayakan isi dari data yang tersimpan, terutama data dalam bentuk berkas dokumen dan pesan teks. Kombinasi algoritma yang digunakan untuk pengamanan data yang digunakan yaitu algoritma caesar cipher dan algoritma RSA. Jadi dengan menggunakan kombinasi algotitma caesar cipher dan algoritma RSA, tingkat pengamanan \textit{file} dokumen dan pesan teks bisa lebih terjaga keaslian datanya." \cite{TP7}.
 
 \item Susanto (2018) \textbf{Penerapan Algoritma Asimetris RSA Untuk Keamanan Data Pada Aplikasi Penjualan CV. Sinergi computer Lubuklinggau Berbasis WEB} "Masalah keamanan data merupakan masalah yang sangat serius dalam kegiatan bisnis di era digital. kegiatan bisnis di era digitalmerupakan kegiatan bisnis yang sebagian besar menggunakan teknologi aplikasi komputer serta menjadikan komputer server sebagai tempat menyimpan data-data dalam kegiatan bisnis sehingga dapat disimpulkan media komputer menjadi faktor utama di dalam kegiatan bisnis yang dilakukan. Keamanan data yang menjadi masalah utama bukan hanya data yang tersimpan di komputernya, namun juga keamanan data yang dikirimkan lewat jaringan komputer dan aplikasi komputertetapi juga keamanan data yang disimpan di dalam database." \cite{TP8}.
 
 \item Riad Sahara, Hendra Prastiawan, Abdul Rohman (2017) \textbf{Implementasi Keamanan SMS Dengan Algoritma RSA Pada \textit{Smartphone Android}} "Kebutuhan masyarakat akan adanya pengiriman informasi dari satu tempat ke tempat yang berbeda sudah tidak dapat dipungkiri lagi. Pada zaman sekarang pengiriman informasi telah dipermudah dengan adanya salah satu fitur dari sebuah \textit{smartphone}, yaitu SMS \textit{(Short Message Service)}, yang mana dapat menggantikan peran surat dalam bertukar pesan. Namun, seiring berjalannya waktu dan berkembangnya zaman, serta perkembangan yang teknologi semakin canggih, muncul beberapa kekurangan pada SMS. Salah satunya yang paling disorot ialah tingkat keamanan SMS tersebut. Tidak dapat dipungkiri bahwa zaman sekarang sudah banyak para pengusaha/petinggi/pejabat pemerintahan yang menggunakan SMS untuk bertukar pesan yang sifatnya sangat rahasia. Sehingga telah banyak terjadi pencurian data SMS atau yang sering disebut penyadapan yang membuat tingkat keamanan SMS perlu ditingkatkan. Untuk mengatasi masalah yang telah diuraikan sebelumnya, peneliti berencana untuk merancang dan membuatkan sebuah aplikasi enkripsi dan dekripsi yang akan diimplementasikan untuk aplikasi SMS pada smartphone android. Aplikasi ini digunakan untuk mengirim dan menerima pesan teks pada \textit{smartphone} berbasis \textit{android} dengan mengamankan atau menyembunyikan pesan asli. Sehingga, pengirim tidak perlu takut pesannya akan disadap dan diketahui orang lain yang tidak berkepentingan." \cite{TP10}.
 
 \item Sukaesih, Sri Wahyuni (2016) \textbf{Penerapan Algoritma Kriftografi \textit{Rives Shamir Adleman} (RSA) Pada Sebuah \textit{Image}} "Perkembangan teknologi informasi sekarang ini sudah sangat membantu manusia dalam berkomunikasi, sehingga tidak lagi terhalang oleh jarak dan waktu untuk melakukan komunikasi. Penyajian dan penyimpanan informasi atau data kini dapat disimpan dalam format digital dan memiliki berbagai macam bentuk seperti teks, citra, audio, video, dan multimedia. Khusus berkenaan dengan gambar akhir-akhir ini, kita dapat menggunakan \textit{software} desain grafis untuk mengedit dan memodifikasi citra digital dengan mudah. Penelitian ini bertujuan untuk membuat sebuah aplikasi yang digunakan untuk mengamankan sebuah data khususnya citra. Salah satu teknik pengamanan data yang digunakan adalah dengan kriptografi. Kriptografi merupakan seni dan ilmu untuk menjaga keamanan data. Dalam menjaga keamanan data kriptografi mentransformasikan data jelas \textit{(plaintext)} ke dalam bentuk sandi \textit{(ciphertext)} yang tidak dapat dikenali. Ciphertext inilah yang kemudian dikirim oleh pengirim kepada penerima. Setelah sampai di penerima, ciphertext tersebut di transformasikan kembali ke dalam bentuk \textit{plaintext} agar dapat dikenali. Metode yang digunakan adalah metode enkripsi \textit{asimetris Rivest Shamir Adleman} (RSA). Keamanan algoritme RSA terletak pada sulitnya memfaktorkan bilangan yang besar menjadi faktor-faktor prima. Pemfaktoran dilakukan untuk memperoleh kunci privat. Pembuatan aplikasi ini menggunakan bahasa pemrograman java. Hasil akhir berupa aplikasi berbasis desktop yang dapat digunakan untuk mengenkripsi \textit{file image}. Aplikasi ini dapat dijadikan sebagai salah satu cara untuk mengamankan data, karena hanya orang yang berhak yang dapat melihat data yang dienkripsi." \cite{TP9}.
\end{enumerate}

